Этот пост является вольным переводом статьи Why VIPER is a bad choice for your next application by Sergey Petrov

За последний год о VIPER писали все кому не лень. Эта архитектура реально вдохновляет разработчиков. Но большинство статей, на самом деле, довольно предвзяты. Они лишь показывают крутизну этого архитектурного паттерна, умалчивая о его негативных сторонах. А ведь проблем у него вовсе не меньше (а может даже и больше) чем у других. И в этой статье я постараюсь объяснить, почему VIPER вовсе не так хорош как о нем говорят, и почему он не подойдет для большинства ваших приложений.

Некоторые статьи о сравнении архитектур, как правило, утверждают что VIPER совершенно не похож на другие MVC-архитектуры. Но на самом деле, VIPER — это просто нормальный MVC, где контроллер разделен на две части: interactor и presenter. View остался на месте, а модель переименована в entity. Router заслуживает особого внимания: да, другие архитектуры не упоминают эту часть в своих аббревиатурах, но он присутствует и в них: в неявном виде (когда вы вызываете pushViewController — вы создаете простой маршрутизатор) или более очевидном (как пример — FlowCoordinators).

Поговорим о "плюшках", которые предлагает нам VIPER (я буду ссылаться на эту книгу). Посмотрим на цель номер два, в которой говорится о SRP (принцип единой ответственности). Это прозвучит грубо, но каким чудаком нужно быть, чтобы считать это преимуществом? Вам платят за решение задач, а не за соответствие модным словам. Да, вы до сих пор используете TDD, BDD, юнит-тестирование, Realm или SQLite, внедрение зависимостей и много-много других вещей, но вы используете все это не просто ради использования, а для решения проблем клиента.

Тестирование.

Это еще один интересный аспект и очень важная задача. По хорошему, о тестировании можно было бы написать отдельную статью, ведь многие говорят об этом, но мало кто действительно тестирует свои приложения, и еще меньше людей делают это правильно.

Одна из главных причин в том, что нет хороших примеров. Вы можете найти довольно много статей на тему того как написать юнит-тест assert 2 + 2 == 4, но реальных примеров не найдете (тем не менее Artsy держит в опен-сорсе свои приложения, и вам следует взглянуть на их проекты).